# Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników
## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex (Latex)** – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (*Extensible Markup Language*) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym
do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

<p align="center">
  <img src="zdjecie1.jpg" />
</p>

Przykład kodu *Latex* i wygenerowanego pliku w formacie *pdf*
<p align="center">
  <img src="zdjecie2.jpg" />
</p>

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)
<p align="center">
  <img src="zdjecie3.jpg" />
</p>

W tym przypadku mamy np. znacznik np. ```<circle>``` opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem *docx*, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.
```
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
 Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
 573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
 731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
 508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
 531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
 1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
 2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
 853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
 241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
 1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.

## Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.


### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaków kratki: #
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

<p align="center">
  <img src="zdjecie4.jpg" />
</p>

### Definiowanie list

<p align="center">
  <img src="zdjecie5.jpg" />
</p>

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: **\*,+,**

### Wyróżnianie tekstu

<p align="center">
  <img src="zdjecie6.jpg" />
</p>

### Tabele

<p align="center">
  <img src="zdjecie7.jpg" />
</p>

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów
```
[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google,com
```
### Obrazki
```
![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów
```
### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

<p align="center">
  <img src="zdjecie8.jpg" />
</p>

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

<p align="center">
  <img src="zdjecie9.jpg" />
</p>

## Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi:
1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview

<p align="center">
  <img src="zdjecie10.jpg" />
</p>

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu *open source* służące do konwertowania dokumentów pomiędzy
różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu *latex* i *pdf* trzeba doinstalować oprogramowanie
składu *Latex* (np. Na MS Windows najlepiej sprawdzi się Miktex - https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu *pdf* pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu *pdflatex* rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
**PATH** miejsca jego położenia

<p align="center">
  <img src="zdjecie11.jpg" />
  <img src="zdjecie12.jpg" />
  <img src="zdjecie13.jpg" />
</p>

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie *pdf* wykorzystując
klasę latexa *beamer*.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
